\chapter{Εισαγωγή}
\label{chapter_intro}
\graphicspath{{figures/chapter_intro/}}

\section{Ρομποτική}
Με την έννοια ````ρομπότ'''' εννοούμε μία μηχανή ικανή να εκτελέσει μία σειρά εργασιών με τρόπο αυτόματο και αυτόνομο. Ο έλεγχός τους γίνεται είτε εσωτερικά με ενσωματωμένο μηχανισμό, είτε επικοινωνώντας απομακρυσμένα με έναν εξωτερικό υπολογιστή. Η επιστήμη που ασχολείται με τα ρομπότ είναι η Ρομποτική, η οποία επεκτείνεται σε πολλούς κλάδους, όπως η Μηχανική, η Ηλεκτρονική και η Πληροφορική. Ένα ρομπότ μπορεί να έχει πολλές μορφές ως προς την εμφάνιση και τη λειτουργία, με σκοπό να επιτελέσει εργασίες στη βιομηχανία, το στρατό ή ακόμα και στο σπίτι. Σήμερα, γίνεται όλο και μεγαλύτερη έρευνα, έτσι ώστε όχι μόνο τα ρομπότ να μπορούν να μοιάζουν και να μιμούνται τον άνθρωπο, αλλά και να μπορούν να αλληλεπιδράσουν με αυτόν με τρόπο όσο το δυνατό πιο φυσικό για αυτόν. Τα λεγόμενα ανθρωπόμορφα ρομπότ σχεδιάζονται έτσι ώστε να έχουν όψη φιλική και προσιτή στον άνθρωπο, ώστε να μπορεί αυτός να επικοινωνεί σχεδόν ενστικτωδώς μαζί τους.

\section{Αλληλεπίδραση ανθρώπου-ρομπότ}
Όπως είναι αναμενόμενο, έγινε αναγκαία η εμφάνιση του κλάδου της Ρομποτικής που λέγεται ````Αλληλεπίδραση Ανθρώπου-Ρομπότ'''' (\tl{Human-Robot Interaction}) και αφορά την κατανόηση, τη σχεδίαση αλλά και την αξιολόγηση ρομποτικών συστημάτων για τη χρήση τους με τον άνθρωπο. Η αλληλεπίδραση μεταξύ τους δύναται να πάρει πολλές μορφές όπως φυσική επαφή, χειρονομίες, ομιλία ή έκφραση συναισθημάτων (λεκτική ή οπτική). Έτσι αναδύθηκε ο όρος ````Κοινωνικό ρομπότ'''' που είναι αυτό που μπορεί να επικοινωνήσει με τον άνθρωπο μέσω ομιλίας, κινήσεων ή εκφράσεων προσώπου, που να έχουν νόημα για αυτόν και τον κάνουν να αισθάνεται άνετα με την παρουσία του. Η αποστολή του κοινωνικού ρομπότ είναι να αντιλαμβάνεται τη διάθεση, τα συναισθήματα και τους στόχους του ανθρώπου κατά τη διάρκεια της επικοινωνίας τους, ώστε η συνεργασία τους να γίνεται αβίαστα και χωρίς την παρέμβαση κάποιου ειδικού.

Έτσι, δημιουργήθηκε η έννοια της συνεργασίας μεταξύ ανθρώπου και ρομπότ, ώστε οι δύο τους να μοιράζονται τον φυσικό τους χώρο αλλά και τους κοινούς στόχους που θέλουν να επιτύχουν. Η εν λόγω στενή επικοινωνία έκανε απαραίτητη τη δημιουργία και τη μελέτη νέων θεωρητικών μοντέλων τόσο για τη βελτίωση της λειτουργίας των ρομπότ, όσο και για την αξιολόγηση του ρίσκου και του κέρδους που αποφέρει η αλληλεπίδραση ανθρώπου και μηχανής. Με την εξέλιξη της Τεχνητής Νοημοσύνης, η έρευνα επικεντρώνεται στην ασφαλή φυσική αλληλεπίδραση αλλά και στην ορθή κοινωνική αλληλεπίδραση ανθρώπου-ρομπότ.


\section{Στόχοι της διπλωματικής}
Η αλληλεπίδραση ανθρώπου-ρομπότ (\tl{human-robot interaction}) είναι ένα ευρύ πεδίο μελέτης που περιλαμβάνει πλήθος εφαρμογών. Μία εφαρμογή μεγάλης σημασίας για τη συνεργασία του ανθρώπου με τα ρομπότ που παρουσιάζει όμως και αρκετές προκλήσεις είναι η ανταλλαγή αντικειμένων μεταξύ τους.  Παράλληλα, πρέπει σε οποιοδήποτε συνεργατικό σενάριο το ρομπότ να αναγνωρίζει τον βαθμό συμμετοχής του ανθρώπου και να προσαρμόζει αντίστοιχα τη συμπεριφορά του, ώστε να κατανοήσει τους στόχους και επιθυμίες του ανθρώπου αλλά και να μεγιστοποιήσει τη συμμετοχή του.

Στο πλαίσιο της αλληλεπίδρασης μεταξύ ανθρώπου και ρομπότ, η παρούσα διπλωματική εργασία μελετάει δύο σενάρια συνεργασίας και μάθησης μεταξύ παιδιού και ρομπότ: Το πρώτο αφορά τη διαδραστική ρομποτική λήψη αντικειμένου και το δεύτερο την προσαρμογή ρομποτικών δεξιοτήτων σε περιβάλλον αλληλεπίδρασης παιδιού-ρομπότ



%\noindent {\bf Από κοινού προσοχή} \\
%Η από κοινού προσοχή (\tl{joint attention}) συνίσταται στην καθιέρωση ενός κοινού πεδίου συνεννόησης και το σχηματισμό κοινών στόχων. Ο πρώτος στόχος του \tl{BabyRobot} αφορά τη δημιουργία ρομπότ που μπορούν να αναλύουν και να παρακολουθούν την ανθρώπινη συμπεριφορά κατά τη διάρκεια της μεταξύ τους αλληλεπίδρασης μέσω ηχητικών και οπτικών χαρακτηριστικών. Η εφαρμογή του στόχου αυτού αφορά τόσο παιδιά με φυσιολογική ανάπτυξη (\tl{Typical Development - TD}), όσο και παιδιά με το σύνδρομο Άσπεργκερ (\tl{Asperger Syndrome Disorder - ASD}).
%\\

%\noindent {\bf Εφαρμογή Συνεργατικών Σεναρίων} \\
%Ο δεύτερος στόχος είναι η υλοποίηση και η αξιολόγηση σεναρίων αλληλεπίδρασης μεταξύ παιδιού και ρομπότ για την ανάπτυξη συναισθηματικών και κοινωνικών δεξιοτήτων που αφορούν την ικανότητα των παιδιών να επικοινωνούν και να συνεργάζονται. Ο τελικός σκοπός δεν είναι να υποκατασταθεί, αλλά να βοηθηθεί ο διδάσκαλος για τη δημιουργία ενός ολοκληρωμένου εκπαιδευτικού περιβάλλοντος. Για την υλοποίηση αυτού είναι απαραίτητη η μελέτη και περαιτέρω έρευνα νέων μεθόδων της ρομποτικής, κυρίως στους κλάδους της κινηματικής, του ελέγχου και της προσαρμοστικής μάθησης.
%\\

%\noindent {\bf Ανάπτυξη Αλγορίθμων} \\
%Ο τρίτος στόχος είναι η βελτίωση και ανάπτυξη της ρομποτικής και των σχετικών αλγορίθμων για την καθιέρωση της φυσικής και ομαλής συνεργασίας ανθρώπου-ρομπότ τόσο στον εκπαιδευτικό, όσο και στον εμπορικό και ιατρικό τομέα. Το \tl{BabyRobot} φιλοδοξεί στη δημιουργία ρομπότ που μπορούν να αναπτύξουν φυσική επικοινωνία και συνεργασία με τον άνθρωπο, καλύπτοντας τις ανάγκες του στην αγορά και την εργασία.
%\\

\subsection{Διαδραστική ρομποτική λήψη}
Στην εργασία αυτή περιγράφεται ο σχεδιασμός ενός συστήματος διαδραστικής λήψης αντικειμένου υλοποιημένο σε ένα ανθρωπόμορφο ρομπότ. Το σύστημα χρησιμοποιεί την \tl{RGB} κάμερα με την οποία είναι εξοπλισμένο το ρομπότ ώστε να αναγνωρίσει και να ανιχνεύσει το αντικείμενο. Στη συνέχεια εξάγει γεωμετρικά χαρακτηριστικά του αντικειμένου με βάση το 2Δ σχήμα του και ένα σύστημα ταξινόμησης αξιολογεί τη δυνατότητα του ρομπότ να λάβει το αντικείμενο κάθε χρονική στιγμή. Επιπλέον, το ρομπότ εκτιμάει με ποιον τρόπο πρέπει ο άνθρωπος να διορθώσει τη διάταξη του αντικειμένου ώστε να μπορέσει να το λάβει επιτυχώς.

Σαφώς, κατά το σχεδιασμό και την εκτέλεση των πειραμάτων έγιναν ορισμένες παραδοχές, όπως η εκ των προτέρων γνώση του αντικειμένου και οι συνθήκες σταθερού φωτισμού. Επίσης, καθοριστικό ρόλο έπαιξε η ύπαρξη αρκετών περιορισμών, όπως η απουσία εικόνας βάθους. Υπό αυτές τις προϋποθέσεις όμως, τα πειράματα έδειξαν αρκετά ικανοποιητική επίδοση ως προς την ανίχνευση και το ποσοστό επιτυχούς λήψης του αντικειμένου.

Ο αλγόριθμος ανίχνευσης του αντικειμένου βασίζεται στην χρωματική κατάτμηση εικόνας. Στη συνέχεια, ο αλγόριθμος αξιολόγησης της ρομποτικής λήψης εξάγει 2Δ χαρακτηριστικά του περιγράμματος του αντικειμένου και ταξινομεί την τρέχουσα κατάσταση του ρομπότ ως προς τη δυνατότητά του να λάβει το αντικείμενο.


\subsection{Ανάπτυξη δεξιοτήτων προσαρμοστικότητας}
Η διπλωματική εργασία εξετάζει επίσης την περίπτωση συνεργασίας ενός παιδιού με ένα ρομπότ για την επιτυχή ολοκλήρωση ενός παιχνιδιού που περιλαμβάνει δεικτικές χειρονομίες. Συγκεκριμένα, αναλύεται η συμπεριφορά αλγορίθμων μάθησης για την προσαρμογή των κινήσεων του ρομπότ, ώστε να μεγιστοποιήσει τη συνάρτηση συμμετοχής του παιδιού στο συνεργατικό παιχνίδι.

Στη διάταξη του παιχνιδιού που μελετάται το παιδί βρίσκεται μπροστά από ένα τραπέζι όπου βρίσκονται ένας αριθμός από αντικείμενα. Το ρομπότ στέκεται πάνω στο τραπέζι και πίσω από τα αντικείμενα αντικρίζοντας το παιδί. Στόχος του ρομπότ είναι να διεγείρει το ενδιαφέρον του παιδιού μέσα από δράσεις, όπως δεικτικές χειρονομίες προς τα αντικείμενα, ώστε να αντιληφθεί ποιο είναι αυτό που θα εντάξει σε μέγιστο βαθμό το παιδί στο παιχνίδι. Σημειώνεται ότι μία δεικτική χειρονομία αποτελείται από την κίνηση του βραχίονα του ρομπότ προς ένα αντικείμενο και από την ένταση της κίνησης αυτής. Έτσι, ο χώρος των δράσεων είναι συνδυασμός διακριτών και συνεχών μεταβλητών.

%\begin{figure}[h]
%	\centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{hri.pdf}
%	\caption{Αλληλεπίδραση παιδιού-ρομπότ.}
%	\label{im:diagram}
%\end{figure}

Μία από τις προκλήσεις που καλείται να αντιμετωπίσει το ρομπότ είναι να υπολογίσει πως μεταβάλλεται η συμμετοχή (\tl{engagement}) του παιδιού κατά τη διάρκεια του παιχνιδιού, αφού αυτή αποτελεί το κύριο σήμα ανατροφοδότησης του προσαρμοστικού αλγορίθμου του ρομπότ. Στην εργασία αυτή εφαρμόζεται ένας μηχανισμός εκτίμησης της συμμετοχής μέσω της μέτρησης μη-λεκτικών χαρακτηριστικών που εκδηλώνει το παιδί κατά τη διάρκεια της αλληλεπίδρασης. Επίσης, αξιολογείται η επίδοση του αλγορίθμου ως προς την ταχύτητα προσαρμογής σε περιπτώσεις μεταβολών της συμπεριφοράς του παιδιού. Για το λόγο αυτό, εξετάζεται η περίπτωση απότομων μεταβολών της βέλτιστης δράσης που αναζητά το ρομπότ.


\section{Οργάνωση του τόμου}

%Εδώ περιγράφουμε τα κεφάλαια της διπλωματικής: μία πρόταση για το τί θα έχει  κάθε κεφάλαιο.Συνήθως η ενότητα αυτή έχει την παρακάτω μορφή (δεν θα σας πάρει πάνω από μία μεγάλη παράγραφο):
%Εργασίες σχετικές με το αντικείμενο της διπλωματικής παρουσιάζονται στο Κεφάλαιο \ref{chap2}. Το Κεφάλαιο \ref{chap3} συζητά θέματα μοντελοποίησης. Στο Κεφάλαιο \ref{chap4} αναπτύσσουμε κ.λ.π. 
%Τονίζεται ότι η διάρθρωση του υπόλοιπου κειμένου (πλήθος και έκταση κεφαλαίων), καθώς και η ονομασία κάθε κεφαλαίου ή ενότητας σε αυτό το πρότυπο είναι εντελώς ενδεικτικά. Για την τελική οργάνωση του κειμένου σας, συμβουλευθείτε τον επιβλέποντα της εργασίας.

Η οργάνωση του τόμου ξεκινά από την περιγραφή της απαραίτητης θεωρίας στην οποία στηρίζεται όλη η εργασία και συνεχίζει με την περιγραφή της σχεδίασης των αλγορίθμων που υλοποιήθηκαν σε εργαστηριακά πειράματα ή προσομοιώσεις.

Συγκεκριμένα, στο Κεφάλαιο \ref{chapter_rl_theoretical} γίνεται μία σύντομη επισκόπηση της Ενισχυτικής Μάθησης που αποτελεί βασικό στοιχείο του μηχανισμού μάθησης του ρομπότ. Στο Κεφάλαιο \ref{chapter_detection_theoretical} μελετάται ο εντοπισμός μέσω χρωματικής ανίχνευσης για την παρακολούθηση του αντικειμένου στο σενάριο διαδραστικής ρομποτικής λήψης. Στη συνέχεια, το Κεφάλαιο \ref{chapter_classification_theoretical} περιγράφει τη μέθοδο ταξινόμησης με Μηχανές Διανυσματικής Στήριξης (\tl{SVM}) για την αξιολόγηση της ρομποτικής λήψης. Το Κεφάλαιο \ref{chapter_rl_experiment} ασχολείται με την προσαρμοστικότητα ενός ρομπότ σε προσομοιωμένο περιβάλλον αλληλεπίδρασης παιδιού-ρομπότ εφαρμόζοντας αλγορίθμους Ενισχυτικής Μάθησης που περιγράφονται στο Κεφάλαιο \ref{chapter_rl_theoretical}. Τέλος, στο Κεφάλαιο \ref{chapter_handover_experiment} περιγράφεται η υλοποίηση του συστήματος εκμάθησης ρομποτικής λήψης αντικειμένου σε ένα ανθρωπόμορφο ρομπότ, χρησιμοποιώντας τους αλγορίθμους των Κεφαλαίων \ref{chapter_detection_theoretical} και \ref{chapter_classification_theoretical}.










